\section{Ausgangslage}
Die Firma Flytec vernetzt Sensoren und Fluginstrumente drahtlos mit einem \glqq near pilot network\grqq{}. Für ein Fluginstrument in der Formgrösse eines Handgerätes soll eine integrierte Loop Antenne für das ISM Band 2.4 - 2.5 GHz entworfen werden.\todo{Quelle der Aufgabenstellung einfügen}

\subsection{Fragestellung}
Durch das Einarbeiten in die Eigenschaften elektrisch kleiner Antennen soll das Wissen für das Design eines Funktionsmuster  im 2.4-2.5GHz ISM Band arbeitenden Antennensystems erlangt werden. Das Design soll mit dem Empire XCcel Softwaretool simuliert. Iterativ soll eine symmetrisch gespiesene Loop Antenne gefunden werden. Die Antenne soll an den komplexen Ausgangswiderstand des Transceiverbausteins angepasst werden. Das simulierte Antennensystem soll gefertigt und ausgemessen werden. Die vorliegenden Antennenparameter sollen mit den simulierten Werten verglichen und bewertet werden.  
\subsection{Technische Spezifikationen und Anforderungsliste}
\todo{Anforderungskatalogs mit Fest-, Mindest- \& Wunschforderungen}
\begin{itemize}
\item Produkt Flytec
\item Abstraktionsgrad des Simulationskörpers
\item Materialien des Gehäuse
\item Volumen des Antennensystems
\item Wirkungsradius
\item Richtcharakteristik
\item Polarisation
\item Antennen Wirkungsgrad
\item Antennen Gewinn
\item minimaler Empfangspegel bei den Sensoren
\item Transceivers Baustein
\item Sendeleistung
\item maximaler S11 des Antennensystem
\item Preis und Aufwand
\item ...
\item ...


\end{itemize}
\begin{tabular}{l|c|c|c|c}
\hline 
Nr. & Anforderung & Beschreibung & Wert & nicht erfüllt \\ 
\hline 
\hline 
001 & f & ISM Band  & 2.4-2.5 GHz & \\ 
\hline 
002 & f & Handgerät lxbxh & lxbxh &   \\ 
\hline 
003 & f & Antennsystem & Loop Antenne &  \\ 
\hline 
004 & f & Antennen Speisung  & symmetrisch &  \\ 
\hline 
• &  &  &  &  \\ 
\hline 
• &  &  &  &  \\ 
\hline 
• &  &  &  &  \\ 
\hline 
• &  &  &  &  \\
\hline 
• &  &  &  &  \\ 
\hline 
• &  &  &  &  \\ 
\hline 
• &  &  &  &  \\ 
\hline
• &  &  &  &  \\ 
\hline 
• &  &  &  &  \\
\hline 
\end{tabular} 
\subsection{Ziele der Arbeit}
\todo{formuliere SMART Ziele}
Es soll ein Funktionsmuster für eine integrierte Loop Antenne für das ISM  2.4-2.5GHz Band hergestellt werden.\\

Auf der Basis der Theorie der elektrisch kleinen Antennen wird ein Entwurf für ein Antennensystem im 2.4 - 2.5 GHz Band designed. Der Entwurf wird simuliert und dokumentiert. \\
Ein Anpassnetzwerk muss für die komplexe Ausgangsimpedanz des Transsivers dimensioniert, simuliert, hergestellt und ausgemessen werden.\\
Der simulierte Entwurf des gesamten Antennensystems wird produziert und dient als Funktionsmuster. \\
Die Antenneparameter des Funktionmusters müssen gemessen und dokumentiert werden.\\ Abweichungen zwischen der Simulation und den Messresultaten sollen dokumentiert und bewertet werden.
\subsubsection{Meilensteine}
Es werden die folgenden vier Meilensteine definiert. Die Meilensteine
beinhalten   eine Sammlung von Aufgaben und haben einen
Fertigstellungstermin, sie markieren das Ende einer Projektphase. Sie
werden für das Projektcontrolling verwendet. Beim erreichen eines Meilensteins werden die Arbeiten bewertet und es werden Beschlüsse über den weiteren Projektverlauf gefällt.
\todo{fünf Meilensteine definieren}
	\begin{itemize}
		\item MS 1 Theorie und Recherchenphase abgeschlossen und zu 89\% dokumentiert, ein Anforderungsdokument wurde erstellt
		\item Zwischenpräsentation, vorstellen der ersten vier Antennenkonzepte
		\item iterativ wurde eine Antennsystem gefunden welches den Anforderungen entspricht
		\item Engeenieringmodel ist gefertigt und dokumentiert

	\end{itemize}
Es werden die folgenden vier Meilensteine definiert. Die Meilensteine beinhalten   eine Sammlung von Aufgaben und haben einen Fertigstellungsterminn. Sie werden für das Projektcontroling verwendet. Beim erreichen eines Meilensteins werden die Arbeiten bewertet und es werden Beschlüsse über den weiteren Projektverlauf gefällt.



